海外訂單無望 中國沿海企業空轉工人砸機器

海外訂單無望 中國沿海企業空轉工人砸機器

中國廣東、浙江等地加工企業，因訂單被取消，或接不到海外客戶的生產訂單，本月起再度停業2至5個月，有工人砸機器泄憤。另一方面，美國及日本政府將對撤離中國的本國企業，提供經濟援助。其中美國提供全部搬遷費用。

中國隱瞞疫情導致全球疫情大爆發，海外企業因此停擺。最近，中國加工企業因無法獲到訂單，大部分企業被迫停工停產。4月上旬，廣東、浙江等地，眾多企業發出停工通知，員工停薪留職2至5個月。廣東省中山佳雅制衣有限公司在通知中說，訂單全部暫停，公司從4月1日開始全部停工，估計停工至7月31日，屆時「逐步通知相關人員回廠上班」，但要看訂單情況。浙江寧波一家針織面料有限公司宣布自3月31日開始停工5個月，並在通知書上鼓勵員工「另找工作」。

經濟衰退 西方國家直接經援 中國投基建

中國獨立經濟學者鞏勝利接受自由亞洲電台採訪時表示，面對百年不遇的疫情，西方國家採取向國民和企業直接提供經濟援助的方式，但是中國採取的方式是進行數十萬億元的投資：「幾乎沒有發一分錢，只是做了一個大的基建項目投資，一種說法是31萬億元人民幣，還有一種說法是31個省市自治區一共投入52萬億元，但現在無法印證。但是有一點是肯定的，投資鐵路、公路、機場、碼頭，基建需要10年、20年，甚至50年都無法收益的。」

中國雖然恢復了生產，但是企業沒有訂單，仍然是死路一條。鞏勝利說:「結果和歐洲、美國、東盟的市場鏈和物流鏈全部中斷，取消了訂單，生產出來的東西沒有辦法出去，這是第二個連接中斷。生產鏈和市場鏈沒有辦法銜接以後，就有賴於金融貨幣，你剛才講道中國政府沒有給老百姓，沒有給企業注資」。

在社交媒體平台，有網民抱怨：「房貸、車貸、水電費，子女入學費，一連串的收費令人喘不過氣」。一段網路視頻中，有深圳工人砸工廠車間的機器泄憤。一網民寫道，歐美撤單，美日撤資，廣東企業主生意蕭條。企業沒訂單，被政府強逼著開工。沒辦法，自己放火燒，止損。從糧倉燒到工廠，到頭來，一無所有。

美日政府出資鼓勵企業撤離 「硬脫鉤」中國引關注

網路活躍民眾冉先生對本台說，最近，美國、日本、德國等政府都在鼓勵該國企業撤離中國：「各地的微小企業停產、破產及砸機器的事情確實存在。一些企業主已無力承受貸款、房貸，房租及員工的工資。所以出現一些比較極端的行為。」

武漢居民孫先生說，現在社區繼續實行封閉式管理：「現在的隔離還在持續，很多（商鋪）租戶已經進城了，現在開始生產自救，開自己的店。他們找房東或開發商商量如何補償疫情期間的損失。」

為鼓勵美資企業從中國撤回美國，上周美官員提議將向願意撤回美國在華企業，提供全額補貼。上周，白宮經濟顧問拉里·庫德洛提出了一項吸引美國企業迴流的建議。庫德洛對福克斯商業頻道表示，「例如，可以將（他們的）迴流支出100%直接費用。廠房、設備、知識產權結構、裝修等。換句話說，如果我們將所有相關支出100%直接費用，實際上等於我們為美國企業從中國搬回美國的成本埋單。」

彭博社報道提到，庫德洛發表這番言論的背景是，目前，美國政府正在找尋辦法，以提振因新冠病毒大流行而陷入困境的經濟。庫德洛的提議則是針對美國如何擺脫對中國製造業依賴的這一問題提到的。此前，日本政府以新冠疫情為由，準備出資2435億日元（約合人民幣158億元），以資助日資企業將其生產撤出中國的政策。

有分析認為，如果說特朗普對中國貨品提高關稅，是為了吸引美國在華企業迴流是和中國「軟脫鉤」的方式，那麼美國政府百分之百補貼撤離中國的美國企業則是「硬脫鉤」。

政府強逼著開工, 空轉, 燒工廠

俾少少樽鹽自己
向藥房次級口罩說不
無需求就無生產

Twitter 見到有個故事

上層迫村長叫人開工，但係冇訂單。

於是村長叫每家每戶買20個電熱水壺，瘋狂煲水整到個電錶轉，解決一大危機

仲有黨

行返希特拉條舊路咪解決問題囉

其實係真事
中蟈班廠家都屌哂鬼
做埋先前剩落啲單 有乜野做

very good ball & don't let it stop

慶幸支那國民唔撐自己生產既產品
撑得起既話
煲底見既機會仲更加細

藍絲日日笑歐美爆到九彩架啵支那咁威沒事兒

聽上邊支那人講 一把火燒左佢 有得claim保險

開戰咪有訂單囉

依d飛機新聞我覺得冇單比到人信心 你話美團，騰仔要破產 就唔同講法

呢d全部係本土內需

太睇得起支那